一級戒備！！山東全省關閉生豬交易！！

近日，山東省畜牧獸醫局發出三封公開信，分別明確生豬養殖場（戶）、生豬定點屠宰企
業和生豬販運經紀人的動物防疫主體責任，號召動員全省力量全力做好非洲豬瘟防控工作
。

致廣大生豬養殖場（戶）的公開信

8月初以來，遼寧、河南、江蘇、浙江、安徽、黑龍江、內蒙古相繼發生18起非洲豬瘟疫
情，給生豬產業造成嚴重威脅。為做好我省非洲豬瘟防控和生豬生產，現告知如下：

一、全省暫時關閉生豬交易市場，暫停向省外調出生豬（不含種豬，下同），暫停從省外
調入生豬，暫停時間到我省全部相鄰省份解除疫情封鎖為止。確需跨省調運種豬的，每頭
種豬均需提交有非洲豬瘟檢測資質的實驗室出具的檢測合格報告。違規調運，一律扣押並
作無害化處理。

二、建立健全養殖檔案，加強動物防疫條件建設，提升飼養管理和生物安全水平，認真執
行強制免疫、異地調運落地報告、病死畜禽無害化處理和消毒滅源等各項動物防疫制度。

三、不得到餐飲企業等餐廚廢棄物（泔水）產生單位收集餐廚廢棄物（泔水），不得從餐
廚廢棄物（泔水）收集運輸、處置企業購置餐廚廢棄物（泔水），禁止使用餐廚廢棄物（
泔水）飼餵生豬。

四、加強糞污處理和資源化利用，配套建設糞污貯存、處理、利用設施或者委託第三方處
理企業、社會化服務組織對糞污代為綜合利用和無害化處理。

五、嚴格環境消毒，對出入養殖場及生產區的人員、車輛、物品等要嚴格落實消毒措施。
採取隔離防護措施，盡量避免生豬與野豬、鈍緣軟蜱接觸。

六、實行封閉管理，對豬群實施全進全出飼養管理，嚴禁參觀和閒雜人員進出；新進生豬
應隔離觀察，確定健康後方可混群飼養。

七、養殖場（戶）出售或運輸生豬前，要主動向當地動物衛生監督機構申報檢疫；如委託
經紀人申報檢疫的，應當提供委託書和申報材料。

八、養殖場（戶）一旦有豬隻出現高熱、嘔吐、腹瀉、便血、體表發紺等症狀並發生急病
急死情況的，要及時向當地獸醫部門報告。

九、為了保障您的豬場安全，請將上述措施告知周圍3公里以內的其它養豬場（戶）。

做好重大動物疫病的防控工作，是廣大養殖場（戶）應盡的義務和職責。讓我們攜手同行
，共同為防控非洲豬瘟等重大動物疫病作出我們應有的貢獻。

致全省各生豬定點屠宰企業的公開信
8月初以來，遼寧、河南、江蘇、浙江、安徽、黑龍江、內蒙古相繼發生18起非洲豬瘟疫
情，給生豬產業造成嚴重威脅。為做好我省非洲豬瘟防控和生豬生產，現告知如下：

一、鼓勵各生豬屠宰企業推行“集中屠宰、冷鏈運輸、冷鮮上市”模式，加快推進轉型升
級，提升生豬就近屠宰加工能力，就近就地收購生豬。

二、禁止從省外調入生豬，禁止從疫區市或者有兩個及以上市發生疫情的省調入生豬產品
。違規調運的，一律扣押並作無害化處理。

三、和經紀人簽訂承諾書，嚴禁為運輸生豬換證或者“隔山開證”收購運輸生豬。

四、進廠（場）生豬必須查驗生豬產地動物檢疫合格證明和畜禽標識，不得收購、屠宰無
有效動物檢疫合格證明、動物檢疫合格證明填寫不規範和畜禽標識不全的生豬。發現生豬
染疫或疑似染疫的，應當立即向當地畜牧獸醫部門報告，並配合做好封鎖、隔離、撲殺、
銷毀、消毒、無害化處理等強制性措施。

五、按照有關標準做好生豬的待宰靜養，加強待宰圈巡查，發現異常情況，採取隔離措施
，並及時向當地畜牧獸醫部門報告。

六、嚴格實施屠宰廠（場）肉品品質在線同步檢驗，生豬產品憑“兩章兩證”出廠，確保
豬肉質量安全。檢驗中發現疑似非洲豬瘟臨床症狀，脾臟、淋巴結等典型病理變化的，要
立即採取控制措施並及時報告。

七、加強屠宰環節病害豬和病害產品無害化處理工作，建立健全處理台賬，嚴防流出屠宰
廠（場）。

八、實施嚴格的消毒制度。對進出屠宰廠（場）的運輸車輛進行徹底清洗、消毒；自覺做
好進廠、圈舍、環境、人員的消毒工作。

九、加強對進出屠宰廠（場）外來人員管理，限定活動區域，並定時對廠區巡查，及時處
理異常情況。

做好重大動物疫病的防控工作，是我們生豬屠宰企業應盡的義務和職責。希望大家團結一
致，共同為防控非洲豬瘟等重大動物疫病作出我們應有的貢獻。